<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model     href="../../schema/desgodetsSchemaTEI.rnc"
                           type="application/relax-ng-compact-syntax"
                           schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<!-- Fichier de la transcription du manuscrit T8-->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <!-- Début de l'en-tête TEI -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="fre" type="title"
                    >Édition électronique des Cours de
                    Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="subTitle"
                    >Traité du toisé des bâtiments</title>
                <title xml:lang="fre" type="subSubTitle"
                    >Test d'encodage pour le manuscrit
                    T-8</title>
                <author>
                    <name>Antoine Desgodets</name>
                </author>
                <!-- Faire apparaître un élément <editor>, par ailleurs vérifier si le principal est bien ici l'éditeur -->
                <principal>
                    <name>Robert Carvais</name>
                    <affiliation>
                        <orgName>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</orgName>
                        <roleName>Directeur de recherche</roleName>
                        <roleName>Responsable d'ANR</roleName>
                    </affiliation>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp key="encoding">Test d'encodage réalisé par</resp>
                    <name>Emmanuel Château <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="transcription">Transcription du manuscrit</resp>
                    <name ref="#EC"
                            >Emmanuel Château <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    <orgName>Agence nationale de recherche (ANR)</orgName>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <!-- nota : pb pour intervalle de dates ISO -->
                <edition n="1">première édition électronique, <date when="2013"
                        >2008-2013</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="2012">2012</date>
                <idno>T8</idno>
                <!-- Mettre un id ? -->
                <publisher>
                    <orgName>xxx</orgName>
                    <!-- Qui diffuse ? -->
                    <address>
                        <addrLine>xxx</addrLine>
                        <addrLine>75xxx Paris</addrLine>
                        <addrLine>France</addrLine>
                        <addrLine>tél.: +33 (0)1 xx xx xx</addrLine>
                        <addrLine>http://www.desgodets.fr/</addrLine>
                        <addrLine>contact@desgodets.fr</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <!-- <extent>Pour indiquer l'étendue du fichier</extent> -->
                <availability status="restricted" xml:id="t8ImagesLicence">
                    <p>Les images numériques des manuscrits sont mises à disposition par les institutions partenaires mais restent leur propriété exclusive. Celles-ci en autorisent la reproduction et la réutilisation selon leurs propres règles en vigueur. Toute diffusion de ces images, sous quelque forme et sur quelque support que ce soit (papier, audiovisuel, ou numérique), pour quelque finalité que ce soit (pédagogique, scientifique ou commercial), doit faire l’objet d’une demande d’autorisation préalable auprès de l’institution concernée.</p>
                </availability>
                <availability status="restricted" xml:id="t8TextLicence">
                    <p>Le Centre de théorie et d’analyse du droit (UMR 7074) met à disposition cette ressource électronique structurée, protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1), selon les termes de la licence Creative Commons « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Partage dans les Mêmes Conditions ; 4.0 International (CC-BY-NC-SA 4.0) ». 
                        <lb/>Cette licence est disponible en ligne : <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"
                            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr</ref> ou par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.</p>
                    <p>Attribution : Vous devez créditer l’œuvre, intégrer un lien vers la licence et indiquer si des modifications ont été effectuées. Vous devez indiquer ces informations par tous les moyens possibles mais vous ne pouvez pas suggérer que le Centre de théorie et d’analyse du droit vous soutient ou soutient la façon dont vous avez utilisé son œuvre. 
                        <lb/>Le Centre de théorie et d’analyse du droit demande à ce que toute publication dérivée de ses ressources électroniques comporte : 
                        <lb/>1. le nom du Centre de théorie
                        et d’analyse du droit et, pour les publications électroniques,
                        son logo ainsi que la mention des auteurs de l’édition. 
                        <lb/>2. l’URI permettant d’accéder à la page citée
                        sur notre site, ou à la page d’accueil de la ressource
                        <lb/>3. la date et la version du fichier source utilisé.</p>
                    <p><hi rend="italic"
                        >Pas d’Utilisation Commerciale</hi> — Vous n’êtes pas autorisé à faire un usage commercial de cette œuvre, tout ou partie du matériel la composant. 
                        <lb/>Le Centre de théorie et d’analyse du droit souhaite principalement encourager l’utilisation et l’amélioration de ses ressources électroniques dans l’intérêt de l’enseignement et de la recherche. Toute autorisation au-delà du champ de cette licence doit être obtenue auprès du Centre de théorie et d’analyse du droit.</p>
                    <p><hi rend="italic"
                            >Partage dans les Mêmes Conditions</hi> — Dans le cas où vous effectuez un remix, que vous transformez, ou créez à partir du matériel composant l’œuvre originale, vous devez diffuser l’œuvre modifiée dans les même conditions, c’est à dire avec la même licence avec laquelle l’œuvre originale a été diffusée. 
                        <lb/>Vous n’êtes pas obligé de signaler votre travail auprès du Centre de théorie et d’analyse du droit, mais vous êtes incités à le faire en nous envoyant un mail à <ref
                            type="external" target="mailto:contact@desgodets.net"
                            >contact@desgodets.net</ref>.</p>
                    <p><hi rend="italic"
                        >Pas de restrictions additionnelles</hi> – Vous n’êtes pas autorisé à appliquer des conditions légales ou des mesures techniques qui restreindraient légalement autrui à utiliser l’œuvre dans les conditions décrites par la licence.</p>
                    <p>Le Centre de théorie et d’analyse du droit s’engage à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à jour de ses ressources électroniques par l’intermédiaire d’une URI pérenne. 
                        <lb/>Dans l’intérêt de la communauté scientifique, afin de ne pas disperser les contributions et de permettre les meilleures conditions de collaboration scientifique, le Centre de théorie et d’analyse du droit se propose de recueillir et d’intégrer les corrections et contributions qui lui seront soumises (après validation par un comité scientifique), et à référencer leur origine.</p>
                    <p>Vous n’êtes pas dans l’obligation de respecter la licence pour les éléments ou matériel appartenant au domaine public ou dans le cas où l’utilisation que vous souhaitez faire est couverte par une exception.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:id="t8" xml:lang="fre">
                    <msIdentifier>
                        <country>États-Unis</country>
                        <settlement>Philadelphie</settlement>
                        <institution>Franklin library</institution>
                        <collection>Penn Libraries (Fine Arts Library Rare Book)</collection>
                        <idno>TH144.D4</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>
                            <title>Traité du toisé pour les bâtiments suivants les us et coutumes de Paris : enseigné dans l’École de l’Académie d’Architecture par M. Desgodets.</title>
                        </p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <p>434 p., ill., 18cm, in-8°</p>
                            <!-- Revoir pour normaliser et préciser le balisage de la description physique -->
                        </objectDesc>
                        <!-- La description physique du manuscrit reste à faire -->
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate when="1736">1736</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <provenance>Gift of G. Holmes Perkins [source : étiquette de la Library University of Pennsylvania]</provenance>
                        <provenance>Marlborough Rare Books LTD., catalogue 88 : "DESGODETZ (Antoine), Traité du Toisé pour les Batiments, suivant les us et Coutumes de Paris, Expliqué dans l'École de l'Académie d'Architecture..., ORIGINAL MS. <hi
                                rend="italic"
                                >written in ink</hi>, 4 parts in 1 vol., 8vo, (2) + 434 + (1) ff., <hi
                                rend="italic"
                            >numerous diagrams in text</hi>, cont. mottled calf, spine gilt label (corners worn and rubbed, upper joint cracking); n.p. [Paris], 1736. £360</provenance>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <samplingDecl>
                <p>Encodage des pages 279 à 299 pour travailler sur l'alignement des figures entre les versions du manuscrit. </p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">Français</language>
                <!-- Noter et évaluer le pourcentage d'autres langues dans le document avec @usage (valeurs numériques) -->
                <!-- Vérifier si la valeur d'attribut est correcte à cet endroit pour le français -->
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2012-05-19" who="#EC"
                >Première édition (électronique)</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <!-- Début de l'encodage du manuscrit -->
    <text corresp="#t8TextLicence">
        <front xml:id="t8front">
            <div xml:id="t8frontFr" xml:lang="fre" type="transcription">
                <gap reason="sampling"/>
            </div>
        </front>
        <body xml:id="t8Body">
            <div xml:id="t8BodyFr" xml:lang="fre" type="transcription">
                <gap reason="sampling" unit="pages" extent="299"/>
            </div>
        </body>
        <back xml:id="t8Back">
            <div xml:id="t8BackFr" xml:lang="fre" type="transcription">
                <gap reason="sampling"/>

                <!-- Inclusion du fichier des figures -->
                <xi:include href="divs/desgodetsT8Figures.tei.xml" parse="xml">
                    <xi:fallback>Fichier des figures de T8 non trouvé</xi:fallback>
                </xi:include>
            </div>


        </back>
    </text>
</TEI>
