<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../schema/desgodetsSchemaTEI.rnc"
                           type="application/relax-ng-compact-syntax"
                           schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- 
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
    Fichier de présentation de la méthodologie
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
-->
<!-- RMQ : dans back une division de type "downloads" contient les liens vers les fichiers téléchargeables au besoin -->
<!-- TODO : remplacer le faux-texte -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <!-- mentions de titre et de responsabilité -->
            <titleStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">L’édition des cours</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">Méthodologie</title>
                <!-- mention de responsabilité principale (responsable scientifique de l'édition) -->
                <principal>
                    <persName ref="#RC">
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Carvais</surname>
                        <affiliation>
                            <orgName>Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
                            <orgName type="acronym">CNRS</orgName>
                            <roleName>responsable d'ANR</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                </principal>
                <!-- organismes qui ont financé l'opération -->
                <funder>
                    <orgName>Agence Nationale de Recherche</orgName>
                    <orgName type="acronym">ANR</orgName>
                    <date from="2008" to="2013">2008-2013</date>
                </funder>
                <funder>
                    <orgName>Association Française d'Histoire de la Construction</orgName>
                    <orgName type="acronym">AFHC</orgName>
                    <date when="2013">2013</date>
                </funder>
                <!-- mentions de responsabilité secondaires -->
                <respStmt>
                    <resp key="prg">modélisation XML-TEI</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="aut">auteurs</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="mrk">encodage</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <!-- mention d'édition -->
            <editionStmt>
                <edition n="1">première édition électronique, <date when="2013"
                    >2013</date></edition>
            </editionStmt>
            <extent><!-- TODO : taille du fichier en octet --></extent>
            <!-- information sur la publication électronique -->
            <publicationStmt>
                <date when="2013">2013</date>
                <!-- voir si on attribue un DOI ou un identifiant ARK aux fichiers édités -->
                <idno>editionMethodology</idno>
                <!-- responsable de la publication -->
                <publisher>
                    <orgName>Centre de théorie et d'analyse du droit (UMR 7074)</orgName>
                    <orgName type="acronym">CTAD</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Université Paris Ouest-Nanterre La Défense</addrLine>
                        <addrLine>UFR Droit et Science politique</addrLine>
                        <addrLine>Bâtiment F. - Bur. 404</addrLine>
                        <addrLine>200, Avenue de la République</addrLine>
                        <addrLine>92001 Nanterre Cedex</addrLine>
                        <addrLine>France</addrLine>
                        <addrLine>http://ctad.u-paris10.fr/cdr-theorie-droit/</addrLine>
                        <addrLine>contact@desgodets.fr</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability status="restricted" xml:id="editionMethodologyTextLicence">
                    <!-- TODO : <licence> à ajouter partout -->
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/">
                        <p>Ce(tte) œuvre est mise à disposition selon les termes de la Licence
                            Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage
                            dans les Mêmes Conditions 3.0 France.</p>
                        <graphic url="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/3.0/fr/88x31.png"/>
                    </licence>
                    <p>Le Centre de théorie et d'analyse du droit (UMR 7074) met à disposition cette
                        ressource électronique structurée, protégée par le code de la propriété
                        intellectuelle sur le droit d'auteur (L111-1) et sur les bases de données
                        (L341-1), selon les termes de la licence Creative Commons : « Paternité -
                        Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 3.0 France ».
                        <lb/>Cette licence est disponible en ligne : <ref
                            target="http://creativecommons.org/licences/by-nc-sa/3.0/fr"
                            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/fr/</ref> ou par courrier
                        postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco,
                        California 94105, USA.</p>
                    <p>Pas d'Utilisation Commerciale : Le Centre de théorie et d'analyse du droit
                        souhaite encourager l'utilisation et l'amélioration de ses ressources
                        électroniques, pour les intérêts de l'enseignement et de la recherche. Toute
                        autorisation au-delà du champ de cette licence doit être obtenue auprès du
                        Centre de théorie et d'analyse du droit.</p>
                    <p>Paternité : Le Centre de théorie et d'analyse du droit demande à ce que toute
                        publication dérivée de ses ressources électroniques comporte : <lb/>1. le
                        nom du Centre de théorie et d'analyse du droit et, pour les publications
                        électroniques, son logo <lb/>2. l'URI permettant d'accéder à la page citée
                        sur notre site, ou à la page d'accueil de la ressource <lb/>3. la date du
                        fichier source utilisé. </p>
                    <p>Vous êtes libres de remixer, arranger et adapter cette œuvre à des fins non
                        commerciales, tant que vous nous créditez et que les nouvelles œuvres sont
                        diffusées selon les mêmes conditions. Cependant, afin de mieux servir la
                        communauté scientifique, le Centre de théorie et d'analyse du droit s'engage
                        à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à jour de
                        ses ressources électroniques par une URI pérenne. Il s'engage en conséquence
                        à les corriger et à les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont
                        soumises (après validation par un comité scientifique), et à référencer
                        l'origine de ces contributions. Toute modification de la ressource qui ne
                        serait pas reversée à la version de référence sous l'autorité éditoriale du
                        Centre de théorie et d'analyse risquerait en conséquence d'être perdue, afin
                        de ne pas disperser les contributions et de permettre les meilleures
                        conditions possibles de collaboration scientifique, nous vous invitons à
                        nous en faire part.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Les cours de Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">une édition électronique</title>
                <idno type="URI">http://www.desgodets.net</idno>
            </seriesStmt>
            <!-- ajout d'un élément pour DC.description -->
            <!--<notesStmt>
                <note xml:lang="fre" type="abstract">Texte de description pour DC.description</note>
                <note xml:lang="eng" type="abstract">Texte de description en anglais pour DC.description</note>
            </notesStmt>-->
            <!-- description de la source -->
            <sourceDesc>
                <p xml:id="editionMethodology">Texte original : le texte a été créé sous forme
                    électronique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <!-- description du projet éditorial -->
            <projectDesc>
                <p>L’édition des cours de Desgodets fait partie d'un programme de recherche sur la
                    formalisation du savoir architectural au XVII<hi rend="superscript">e</hi>
                    siècle.</p>
            </projectDesc>
            <!-- déclaration des principes éditoriaux -->
            <editorialDecl>
                <stdVals>
                    <p>On utilise...</p>
                </stdVals>
                <quotation>
                    <p>Les citations dans le texte sont encodées soit au moyen d'un élément quote,
                        soit au moyen d'un élément...</p>
                </quotation>
            </editorialDecl>
            <!-- déclaration concernant la méthode d'établissement du corpus (sélection) -->
            <refsDecl>
                <p>Description du système de référence canonique. Plus tard on fournira peut-être
                    une expression régulière.</p>
            </refsDecl>
            <samplingDecl>
                <p>Le manuscrit a été transcrit intégralement [dans certains cas ce ne sera pas le
                    cas].</p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <!-- présentation du profil de fichier -->
        <profileDesc>
            <creation when="2013">2013</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre" usage="100">Français (langue principale du corpus)</language>
                <!-- TODO : évaluer le pourcentage des langues dans le document -->
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-04-16" who="#EC">première version du fichier</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front xml:id="editionMethodologyFront">
            <titlePage xml:id="editionMethodologyFront00">
                <docTitle>
                    <titlePart>Méthodologie</titlePart>
                </docTitle>
                <!--<docAuthor>
                    <persName ref="#EC">Emmanuel Château</persName>
                </docAuthor>-->
                <docDate>septembre 2013</docDate>
                <docEdition>version 0</docEdition>
            </titlePage>
            <div xml:id="editionMethodologyFrontFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="editionMethodologyFrontFr01" type="abstract">
                    <p>Nous avons mis en place sept étapes dans la réalisation du projet : de la
                        définition du corpus à l’obtention des droits de diffusion par la mise en
                        place de partenariats, en passant par la numérisation des manuscrits, leur
                        datation, la transcription des différents témoins, leur comparaison et
                        l’édition de la version choisie.</p>
                </div>
                <div xml:id="editionMethodologyFrontFr02" type="introduction">
                    <head>Introduction</head>
                    <p>Au début du siècle, <persName>Henri Lemonnier</persName> envisageait déjà
                        l’édition du cours de <persName>Desgodets</persName> sur la Commodité.
                            <persName>Jean-Marie Pérouse de Montclos</persName> avait repris à son
                        compte l’idée d’une telle édition dans les années 80, mais le projet était
                        resté sans suite. L’originalité immédiate du sujet de ce cours explique en
                        grande partie qu’il ait focalisé l’attention. Pourtant, ce cours s’inscrit
                        dans un ensemble plus large. Il constitue d’abord la suite d’un premier
                        cours sur les ordres qui se révèle plus intéressant que son titre pouvait le
                        laisser paraître. Par ailleurs, l’enseignement plus technique de
                            <persName>Desgodets</persName> sur le Toisé ou les Servitudes donne un
                        relief et une cohérence tout à fait particulière à l’ensemble de son
                        enseignement. Mis à part celui sur les Lois des bâtiments qui fut publié de
                        manière posthume par un « disciple ». Les autres cours de
                            <persName>Desgodets</persName> sont restés jusqu’à nos jours inédits.
                        Pourtant, le nombre de copies conservées suffit à attester de leur
                        importance dans la culture architecturale du <date from="1700" to="1799"
                                >XVIII<hi rend="superscript">e</hi> siècle</date>. De ce point de
                        vue, la publication d’une édition critique des cours de
                            <persName>Desgodets</persName> avait le mérite de faire entrer dans
                        l’histoire de l’art tout un pan de la théorie architecturale.</p>
                    <p>On parle d’<soCalled>édition critique</soCalled>, ou d’<soCalled>édition
                            scientifique</soCalled>, l’adjectif dans appellation venant en désigner
                        le caractère savant, au sens où il s’agit de produire une reproduction
                        contrôlée d’un texte dont sont procurés les états, versions, variantes et
                        leçons. De ce point de vue, l’édition critique constitue selon la définition
                        du manuel de l’<orgName>École nationale des chartes</orgName> sur l’édition
                        des textes médiévaux un : <quote>Essai de reconstitution d’un texte, pour
                            lequel l’éditeur pèse chacun des mots du texte en se servant de tous les
                            moyens de jugement dont il dispose. Cas particuliers : l’édition
                            imitative ou diplomatique qui reproduit très exactement un document
                            unique, jusqu’en ses particularités graphiques et mêmes ses erreurs,
                            commentées à part mais pas corrigées dans le texte ; l’édition
                            synthétique, intégrant différents états du texte suffisamment peu
                            différents, moyennant un artifice typographique, avec comme variante
                            l’édition génétique, qui rend compte par des artifices typographiques
                            des différentes couches et états successifs du texte ; l’édition
                                <foreign xml:lang="lat">variorum</foreign>, qui donne le texte
                            accompagné, outre l’apparat normal des variantes, de toutes les
                            solutions des éditeurs précédents.</quote><ref type="note"
                            target="#editionMethodologyN0001"/></p>
                    <p>Même si le domaine de l’édition scientifique a connu de profonds changements
                        au cours de ces dernières années avec l’irruption du numérique, les
                        opérations à la base de toute édition critique sont toutefois restées pour
                        l’essentiel identiques. La tâche principale de l’éditeur est de produire un
                        texte fiable et consistant, avec des partis-pris éditoriaux explicites et
                        appropriés. Une telle édition mobilise des savoirs relativement étendus.
                        Elle implique que l’éditeur dispose non seulement des savoirs
                        traditionnellement associés à l’édition des sources primaires. Il doit en
                        effet être en mesure d’identifier comment le texte a été construit, à la
                        fois comme document et comme instance de l’œuvre. Il doit également savoir
                        comment celui-ci a été transmis, altéré ou transformé au cours du temps,
                        etc. Mais l’éditeur doit encore être en mesure de connaître son lectorat, et
                        d’identifier la meilleure manière de communiquer les textes, et ce qu’il en
                        sait. Ainsi : <quote>Une édition critique n’est pas une reproduction
                            photographique. Elle résulte d’un compromis raisonnable entre, d’une
                            part, le respect du texte à publier (dont on ne doit en aucun cas
                            moderniser la graphie) et, d’autre part, le souci de le rendre aussi
                            intelligible que possible pour un lecteur d’aujourd’hui.</quote><ref
                            type="note" target="#editionMethodologyN0002"/></p>
                    <p>La production d’une édition critique de qualité exige donc d’avoir bien
                        défini sa destination. Cette question est déterminante même si l’on ne
                        renonce généralement pas à toucher un public un tant soit peu élargi.
                        S’agissant ici de mettre à disposition un corpus de textes inédits, établi
                        d’après une tradition abondante de témoins manuscrits, l’édition des cours
                        de <persName>Desgodets</persName> offrait un intérêt tout particulier pour
                        l’historien de l’art et l’historien du droit. Elle se devait de présenter
                        toutes les qualités habituellement requises par une édition de haute tenue
                        scientifique en termes de fiabilité, de solidité et de justification des
                        partis pris. S’agissant d’un matériau entièrement neuf pour la recherche, il
                        s’agissait également de faciliter son étude et de prendre en compte
                        certaines particularités propres à des manuscrits architecturaux pour la
                        consultation.</p>
                    <p>Nous examinerons successivement les questions habituellement posées par
                        l’établissement du texte et ses différents témoins. Puis nous aborderons la
                        méthode d’édition retenue pour ce corpus.</p>

                </div>
            </div>
        </front>
        <body xml:id="editionMethodologyBody">
            <div xml:id="editionMethodologyBodyFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="editionMethodologyBodyFr01" type="part" n="1">
                    <head>La définition du corpus</head>
                    <p>à rédiger</p>
                </div>
                <div xml:id="editionMethodologyBodyFr02" type="part" n="2">
                    <head>L'établissement du texte</head>
                    <div type="chapter" n="3">
                        <p>Comme le relevait déjà Jean Varloot en 1980, <q>l’édition de textes
                                français moderne est un domaine qui est loin d’être l’objet de lois
                                ou d’usages admis par tous</q><ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0003"/>. Malgré les efforts des érudits
                            du <date from="1800" to="1899">XIX<hi rend="superscript">e</hi>
                                siècle</date> et la création d’importantes collections
                            scientifiques, ou plusieurs grandes entreprises d’œuvres complètes, il
                            subsiste une grande variabilité dans les conceptions et surtout dans les
                            pratiques. En outre, par rapport à leurs collègues littéraires, <q>les
                                éditeurs de sources documentaires, ont généralement tardé, en France
                                particulièrement, à intégrer une interrogation de méthode sur les
                                implications de leur travail</q><ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0004"/>. En l’absence de règles
                            clairement établies et partagées dans la communauté scientifique, la
                            définition d’un protocole de transcription du texte s’est avérée plutôt
                            difficile.</p>
                        <p>Il était néanmoins possible de se référer au guide de transcription des
                            textes anciens publié sous la direction de <persName>Bernard
                                Barbiche</persName> et <persName>Monique Châtenet</persName> par
                                l’<orgName>Inventaire</orgName><ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0005"/>. Dans la mesure où ces
                            indications sont relativement sommaires et datent des années 1990,
                            celles-ci méritent une mise à jour et une révision de fonds en comble,
                            notamment pour prendre acte de l’irruption des techniques d’édition
                            électroniques, mais aussi de l’évolution de la doctrine. Il est probable
                            que la publication annoncée, et et on l’espère prochaine, d’un manuel de
                                l’<orgName>École nationale des chartes</orgName> concernant
                            l’édition des textes de l’époque moderne viendra clarifier la
                            situation.</p>
                    </div>
                    <div type="chapter">
                        <head>La transcription des manuscrits</head>
                        <p>S’agissant d’éditer des textes à partir de manuscrits dépourvus de
                            tradition imprimée, leur transcription constituait une étape cruciale du
                            processus éditorial. Dès le début du travail, un protocole de
                            transcription a dû être mis sur pied. En l’absence de recommandations
                            récentes pour l’édition des textes de l’époque moderne, c’est le travail
                            publié par <persName>Bernard Barbiche</persName> et ses collègues dans
                            la collection de l’<orgName>Inventaire</orgName> qui fait référence<ref
                                type="note" target="#editionMethodologyN0006"/>. L’équipe de
                            transcripteurs a donc formulé les premières propositions concernant la
                            transcription des manuscrits à partir de ces indications. Toutefois, eu
                            égard aux besoins particuliers du projet ayant trait à la comparaison
                            des divers témoins, une modernisation de l’orthographe des textes a dans
                            un premier temps été proposée sauf à conserver la graphie originale des
                            termes architecturaux et juridiques, ou les particularités
                            significatives.</p>
                        <p>Cette liberté avait été envisagée dans la mesure où aucun manuscrit
                            (hormis le O1 qui n’était pas un cours mais un traité proprement dit)
                            n’était de la main d’<persName>Antoine Desgodets</persName>, qu’un
                            nombre conséquents de témoins permettaient d’étayer l’établissement du
                            texte, et que la graphie des manuscrits ne semblait présenter très
                            généralement qu’un intérêt limité du point de vue de la compréhension et
                            de la signification. Une telle attitude semblait admise pour l’édition
                            des textes littéraires postérieurs à 1600 et surtout à 1700<ref
                                type="note" target="#editionMethodologyN0007"/>. La normalisation
                            des transcriptions paraissait surtout fournir une solution pour réduire
                            le bruit lors de l’étude des variantes à l’aide du logiciel MEDITE comme
                            elle était prévue au début du projet. En outre, elle permettait de se
                            focaliser uniquement sur les variantes significatives entre les témoins
                            tout en permettant de produire un texte modernisé plus facilement
                            accessible pour le lecteur contemporain.</p>
                        <p>Une telle solution n’a pas reçue l’approbation du Conseil scientifique du
                            projet. Au contraire, les membres de ce conseil ont défendu une
                            transcription la plus diplomatique possible, allant même au-delà des
                            pratiques actuellement promue par l’<orgName>École nationale des
                                chartes</orgName> pour les textes médiévaux. Il s’agissait d’une
                            transcription la plus fidèle possible du manuscrit, où la graphie est
                            généralement scrupuleusement respectée, améliorée seulement pour la
                            ponctuation et l’accentuation. Une telle position de strict respect de
                            la tradition philologique paraissait permettre de mieux comprendre les
                            manuscrits et de mieux les situer les uns par rapport aux autres. Aux
                            consignes publiées dans <title>Guide</title> de <persName>Bernard
                                Barbiche</persName> et <persName>Monique Châtenet</persName><ref
                                type="note" target="#editionMethodologyN0008"/>, le conseil
                            scientifique ajoutait le respect des majuscules, réservant à l’éditeur
                            le choix final sur la graphie à retenir.</p>
                        <p>Ce changement d’orientation intervenu dans les directives n’a pas
                            nécessairement facilité le travail de transcription. Il a en partie
                            impliqué la reprise de ce qui avait déjà été effectué mais aussi généré
                            un surcroît de travail en matière de relecture des transcriptions des
                            différents témoins que le Conseil scientifique souhaitait mettre à
                            disposition (cette relecture n’est pas encore à ce jour tout à fait
                            achevée). En outre, la modernisation restait nécessaire pour la
                            comparaison. Il a donc été décidé d’opérer deux types de transcription :
                            d’une part une transcription diplomatique, d’autre part une version
                            modernisée pour permettre l’étude des variantes.</p>
                        <p>L’adoption d’un cadre de travail comme celui de la Text Encoding
                            Initiative (TEI) dès l’initiation du projet, aurait pu permettre
                            d’enregistrer simultanément la version originale et une version
                            régularisée. Mais une telle modernisation de l’ensemble des textes
                            était, de toutes les façons, irréaliste dans les délais impartis. En
                            revanche, elle aurait pu offrir un contexte de travail très efficace
                            pour le traitement des variantes des différents témoins. </p>
                    </div>
                    <div type="chapter">
                        <head>La collation et la comparaison des témoins</head>
                        <p>Une fois les manuscrits transcrits, une collation des témoins était
                            nécessaire afin de mieux les caractériser les uns par rapport aux
                            autres. Cette opération consiste à comparer le texte des différents
                            manuscrits en repérant les leçons variantes en chaque lieu variant des
                            témoins du texte<ref type="note" target="#editionMethodologyN0009"/>. Le
                            projet initial prévoyait l’utilisation d’un logiciel développé par
                                l’<orgName>Institut des textes et manuscrits modernes
                                (ITEM)</orgName> pour les études de génétique textuelle<ref
                                type="note" target="#editionMethodologyN0010"/>. Ce logiciel, EDITE
                            MEDITE, posait des problèmes de versions de système d’exploitation pour
                            pouvoir être installé sur l’ensemble des postes de travail des membres
                            des équipes d’édition. Une autre solution logicielle a donc été
                            recherchée.</p>
                        <p>Plusieurs logiciels ont été identifiés comme pouvant répondre aux besoins
                            du projet : l’outil Unix Diff, Versionning-Machine<ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0011"/>, CollateX<ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0012"/>, ou encore Juxta<ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0013"/>. Après plusieurs tests, nous
                            avons retenu le logiciel Juxta qui nous paraissait à la fois le plus
                            flexible et le plus simple d’emploi. Le logiciel était multiplate-forme
                            et son interface graphique permettait d’aligner facilement le texte et
                            de localiser aisément les lieux variants dans le texte. Par ailleurs, il
                            était à la fois possible de l’utiliser avec des fichiers texte ou des
                            fichiers XML-TEI ce qui était bien adapté à notre contexte de
                            production.</p>
                        <figure type="illustration" copyOf="#editionMethodologyIll0001"/>
                        <p>Dans la plupart des cas il a été relativement difficile d’établir des
                            familles de tradition parmi les manuscrits ou de déterminer des
                            prototypes. Toutefois, un groupe de manuscrits suédois se dégage
                            clairement de par leur provenance, et les deux manuscrits de la
                            commodité semblent issus d’un même prototype. Les témoins étaient
                            généralement peu divergents et présentaient peu de variantes de fond
                            laissant supposer des interpolations. Néanmoins, certains témoins
                            contenaient des passages absents dans d’autres manuscrits dont la
                            présence pouvait être le fait de gloses du transcripteur ou d’une
                            modification du cours donné par <persName>Desgodets</persName> au cours
                            du temps. Le plus souvent les variantes concernaient des erreurs de
                            lecture. On renvoit le lecteur à la présentation de chacun des
                            manuscrits pour le détail de chaque cours.</p>
                    </div>
                    <div type="chapter">
                        <head>Le choix d’une méthode d’édition critique</head>
                        <p>En l’absence de manuscrits autographes identifiés (hormis O1) ou de
                            prototypes clairement déterminés parmi les témoins manuscrits conservés
                            pour chacun des cours, l’établissement du texte de l’édition critique
                            était problématique. Plusieurs traditions éditoriales s’affrontent dans
                            le domaine de l’ecdotique pour les textes anciens. On a l’habitude de
                            distinguer les approches reconstructionnistes, inspirées de
                                <persName>Karl Lachmann</persName>, qui consistent à reconstruire
                            l’aspect d’un texte à partir de ses témoins, d’approches plus
                            conservatistes inspirées de <persName>Joseph Bédier</persName> et qui
                            consistent à choisir un manuscrit de base en le corrigeant le moins
                                possible<ref type="note" target="#editionMethodologyN0014"/>.</p>
                        <p>C’est l’approche conservatiste qui a le plus de faveur aujourd’hui en
                            France pour l’édition de sources documentaires. Celle-ci est plus
                            respectueuse de la source et évite de produire un texte qui n’a jamais
                            existé. Néanmoins, en présence d’un grand nombre de témoins, pour
                            l’essentiel identiques, les cours ayant souvent été prononcés pendant
                            plusieurs années, et donc leur contenu étant susceptible d’avoir varié
                            au cours du temps, la production d’une édition composite pouvait être
                            défendue malgré l’interdit formulé par <persName>Pierre-Georges
                                Castex</persName><ref type="note" target="#editionMethodologyN0015"
                            />.</p>
                        <p>Bien sûr, il aurait été vain de prétendre rétablir le texte <foreign
                                xml:lang="lat">princeps</foreign> de chacun des cours à partir d’une
                            critique textuelle des différents témoins conservés. La
                                <soCalled>recension stemmatique</soCalled>, nous paraissait peu
                            praticable compte-tenu de la proximité des témoins et l’absence de
                            certitude quant à l’existence d’un prototype unique. En revanche,
                            l’approche dite <soCalled>éclectique</soCalled>, ou tout du moins celle
                            de l’<soCalled>édition de référence</soCalled>, consistant à choisir les
                            variantes semblant supérieures d’un point de vue interne parmi les
                            différents manuscrits, pouvait avoir le mérite de rendre compte plus
                            fidèlement, et plus complètement, du contenu réel de l’enseignement
                                d’<persName>Antoine Desgodets</persName>.</p>
                        <p>Disposant de plusieurs états du texte autres que l’original, on a choisi
                            de se contenter d’éditer un témoin en lui rapportant en note les
                            variantes que présentaient les autres états par rapport au texte de base
                            ainsi que le suggère le Guide de <persName>Bernard Barbiche</persName>
                            et <persName>Monique Châtenet</persName><ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0016"/>. Comme on l’a dit, cette
                            approche privilégie la source primaire mais il faut également avoir
                            conscience qu’elle présente plusieurs inconvénients. D’abord, elle
                            favorise l’intégration des fautes du copiste, telles que les
                            interpolations ou l’intégration d’éventuelles gloses qui figurent dans
                            le texte maître. Ensuite, elle ne permet pas de rendre compte
                            directement, dans le corps du texte, de passages éventuellement
                            manquants dans la version du manuscrit de base puisqu’elle renvoie les
                            variantes dans l’appareil de notes.</p>
                        <p>Il n’existe certainement pas, en matière d’édition critique, d’approche
                            idéale qui satisfasse tous les cas de figure. D’une certaine façon, ces
                            débats sont en partie devenus caducs avec les techniques d’édition
                            numérique. Il est, en effet, aujourd’hui tout à fait possible de
                            proposer plusieurs vues sur un même texte. Mais ce n’est pas toujours
                            réalisable en pratique, ne serait-ce que pour des raisons économiques.
                            Et ces possibilités n’éliminent toutefois ni la signification ni la
                            responsabilité de l’éditeur dans le choix des aspects mis en avant par
                            une édition.</p>
                    </div>
                    <div type="chapter">
                        <head>Le choix du manuscrit maître</head>
                        <p>Ayant choisi l’approche conservatiste, il restait à déterminer les
                            critères de choix du manuscrit maître. À cet égard <q>chaque texte, en
                                fonction de son histoire propre, impose un choix particulier.</q>
                            dit <persName>Beugnot</persName><ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0017"/>. Les équipes éditoriales ont
                            donc été laissées libres de proposer un manuscrit maître pour le cours
                            qu’elles éditaient en justifiant de leurs critères de choix d’après une
                            grille établie dans le cadre du projet. Le choix du manuscrit maître
                            était définitivement arrêté à l’issue d’une discussion au sein du
                            Conseil scientifique. Tout en renvoyant encore ici le lecteur aux
                            présentations introductives des cours, soulignons cependant quelques
                            aspects saillants concernant sa sélection pour chacun des cours :</p>
                        <p>Au terme de la recherche, le cours sur les ordres de
                                <persName>Desgodets</persName> est connu par neuf manuscrits, dont
                            cinq accompagnés de planches. Huit de ces versions présentent un plan
                            identique, l’autre est un texte autographe plutôt bref, composé
                            antérieurement sous la forme d’un traité, et probablement présenté au
                            roi à l’occasion de sa visite à l’<orgName>Académie royale
                                d’architecture</orgName> le <date when="1719-08-02">2 août
                                1719</date> comme l’indique une inscription apportée sur le
                            manuscrit. Parmi les témoins, on relève une famille de manuscrits
                            suédoise. Tous ces témoins présentent le même état du texte et ils
                            commencent par un titre identique faisant référence au texte prononcé à
                            partir du <date when="1724-11-13">13 novembre 1724</date>. L’analyse
                            laisse donc penser qu’ils sont issus d’un prototype commun<ref
                                type="note" target="#editionMethodologyN0018"/>.</p>
                        <p>L’équipe chargée de l’édition de ce cours a montré que si l’établissement
                            des variantes s’était révélée importante pour restituer ou clarifier le
                            sens de certains passages, l’absence de variantes de fond rendait
                            difficile l’établissement d’une hiérarchie entre les manuscrits. Elle
                            interprétait les nombreuses erreurs comme des problèmes de dictée
                            laissant penser qu’aucun des témoins conservés n’avait été copié
                            directement sur l’archétype mais qu’ils dérivaient de prises de note
                            durant le cours. Les erreurs de lecture pouvant s’expliquer par la mise
                            au propre, ou des copies de copies. Le choix du manuscrit maître repose
                            en conséquence à la fois sur la présence de planches, la complétude du
                            texte, le fait qu’il soit copié par un scripteur français, et sa bonne
                            lisibilité.</p>
                        <p>Pour le traité de la Commodité, seuls deux témoins avaient été
                            identifiés. La collation des transcriptions à l’aide du logiciel Juxta
                            ne révélait aucune variante notable mis à part quelques fautes de copie
                            ou omissions. L’apparition, dans la version du <orgName>département des
                                estampes de la Bibliothèque nationale de France</orgName>, de
                            numéros rayés en haut de certaines planches correspondant à ceux du
                                <orgName>Rijksmuseum</orgName>, pouvait laisser penser qu’il en
                            dérivait, ou bien qu’ils étaient tous les deux des copies d’un même
                            prototype. Le texte et les figures véritablement très proches, nous
                            avons malgré tout choisi d’éditer le manuscrit français qui avait le
                            mérite de constituer le pendant de celui des Ordres par ailleurs retenu
                            pour l’édition.</p>
                        <p>Le critère de datation ne permettait pas de discriminer clairement parmi
                            les témoins identifiés pour le cours du toisé celui qui devait être
                            privilégié. Néanmoins, certains d’entre eux présentaient un chapitre
                            supplémentaire dans la seconde section. En choisissant un exemplaire
                            disposant de toutes les planches, il a donc été privilégié un témoin
                            comportant ce chapitre afin de disposer du texte le plus complet
                            possible. Toutefois, il ne faut pas perdre de vue que ces ajouts ont pu
                            être inclus postérieurement à l’initiative d’un tiers.</p>
                        <p>Pour les servitudes, les deux volumes manuscrits conservés à la
                                <orgName>Bibliothèque du Sénat</orgName> sont les seuls témoins
                            connus. Ces deux longs manuscrits ne sont pas comparables mais
                            complémentaires, ils devaient cependant être rapportés au cours édité,
                            après la mort de <persName>Desgodets</persName> en 1748, par l’un de ses
                            continuateurs, <persName>Martin Goupy</persName>, sous le titre de
                                <title>Loix des bâtiments</title>.</p>
                    </div>
                    <div type="chapter">
                        <head>La prise en compte des variantes</head>
                        <p>Le texte du manuscrit maître de chaque manuscrit devait disposer d’un
                            apparat critique informant sur les variantes des différents témoins.
                            Conformément aux conseils de Barbiche, seules ont été retenues <q>les
                                    <hi rend="bold">variantes</hi> qui [avaient] une incidence sur
                                le sens du texte, à l’exclusion des particularités purement
                                graphiques ou grammaticales.</q><ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0019"/></p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="editionMethodologyBodyFr03" type="part" n="3">
                    <head>La présentation de l’édition critique</head>
                    <div type="chapter" xml:id="editionMethodologyBodyFr03.01">
                        <p>La méthode d’édition critique bien établie, il convenait de régler le
                            problème pratique de la présentation de l’édition. Ces choix
                            déterminaient les modalités de consultation du texte. Même si une
                            édition numérique offre plus de souplesse qu’une édition imprimée, elle
                            n’en reste pas moins problématique sous cet aspect qui tient du
                            parti-pris éditorial. Là encore, il n’existe pas de solution absolue en
                            la matière, le meilleur dispositif étant celui qui sert le mieux le
                            point de vue éditorial adopté ou qui offre les meilleures conditions
                            d’accessibilité au texte. Avant de pouvoir établir un cahier des charges
                            fonctionnel, il fallait donc arrêter clairement ce que devait véhiculer
                            l’édition d’un point de vue scientifique. Les pré-requis pour l’édition
                            que nous voulions produire étaient soit généralement liés au respect des
                            conventions de l’édition scientifique, soit propres aux spécificités du
                            corpus édité.</p>
                    </div>
                    <div type="chapter" xml:id="editionMethodologyBodyFr03.02">
                        <head>Le respect des conventions éditoriales et la présentation de l’apparat
                            critique</head>
                        <p>La longue tradition de l’édition critique détermine en grande partie ce
                            qu’est en droit d’attendre un lecteur lors de la consultation d’une
                            édition. Elle fixe un ensemble de prérequis qui qualifient en grande
                            partie l’édition. Au cours du temps, cette tradition a généré une grande
                            richesse dans l’emploi des marques typographiques (barres, crochets,
                            soufflets, etc.) pour signifier telle ou telle caractéristique
                            matérielle, mais celles-ci n’ont pas toujours la même signification à
                            travers les éditions. Elle a également fixé un certain nombre
                            d’habitudes pour donner des éléments de repérage et de citabilité, pour
                            indiquer la pagination du texte de base, une numérotation marginale des
                            lignes, etc.</p>
                        <p>L’utilisation du support numérique a donné l’occasion d’explorer de
                            nouvelles formes de présentation de l’apparat critique. Sa malléabilité
                            a notamment permis d’envisager de manière nouvelle la présentation des
                            variantes puisqu’elle permet de proposer alternativement plusieurs vues
                            sur un même texte, ou encore par exemple de proposer à bien moindre
                            frais qu’avec l’imprimé des éditions dites
                                <soCalled>hyper-diplomatiques</soCalled> qui présentent des <foreign
                                xml:lang="lat">fac simili</foreign> en regard du texte édité. Il
                            n’en reste pas moins qu’une bonne édition numérique se doit de respecter
                            un certain nombre de standards éditoriaux en particulier pour faciliter
                            la citation ou rendre la consultation de l’apparat critique ou des notes
                            de commentaire historique la plus aisée possible.</p>
                    </div>
                    <div type="chapter" xml:id="editionMethodologyBodyFr03.03">
                        <head>L’apparat critique</head>
                        <p>Dans une édition critique d’un texte ancien, on appelle <soCalled>apparat
                                critique</soCalled> l’ensemble des notes fournies par l’auteur de
                            l’édition pour justifier des choix opérés dans l’édition ou signaler
                            certaines particularités de la source. L’apparat critique d’une édition
                            a essentiellement une fonction descriptive. Il concerne la description
                            des particularités matérielles du texte transcrit, et celle des autres
                            états du texte s’il en existe par un relevé des leçons pour chaque
                            passage.</p>
                        <p>Il est d’usage de fournir les leçons variantes du texte au moyen de notes
                            critiques habituellement numérotées alphabétiquement. Bien que l’édition
                            numérique permette de les afficher d’une autre manière (par exemple en
                            proposant plusieurs vues), il a été choisi de les présenter en note.
                            N’ayant pas totalement renoncé à une édition imprimée, une telle
                            présentation permettait notamment d’être identique dans les deux
                            versions. D’autre part, cette solution correspondait assez bien au mode
                            de production du texte qui, comme nous le verrons plus loin, a été
                            traité par les auteurs de l’édition critique à partir d’un logiciel de
                            traitement de texte.</p>
                        <p>La lecture du texte ne présentant le plus souvent pas de difficultés très
                            spécifiques, les autres aspects de l’apparat critique, comme
                            l’indication des lacunes, des difficultés de lecture, ou des segments
                            sémantiquement incorrects, etc., utilisent également une présentation
                            typographique conventionnelle. Néanmoins, elle peut être enrichie par
                            des artifices de présentation que permet le numérique tels que
                            l’affichage au survol, etc.</p>
                    </div>
                    <div type="chapter" xml:id="editionMethodologyBodyFr03.04">
                        <head>Les notes de commentaire historique</head>
                        <p>L’édition envisageait également d’offrir au lecteur des notes de
                            commentaire historique et une contextualisation de l’enseignement de
                            Desgodets sous la forme de présentations à caractère historique. La
                            consultation de chaque cours est donc précédée d’une introduction
                            générale portant tant sur l’édition que sur l’historique du cours
                            présenté. Par ailleurs, un arsenal de notes de commentaires historique
                            devait pouvoir venir compléter l’apparat critique. Comme il est d’usage,
                            ces appels de notes font l’objet d’une numérotation numérique. La
                            publication des cours devait également être accompagnée d’introductions
                            biographiques, historiographiques et méthodologiques.</p>
                    </div>
                    <div type="chapter" xml:id="editionMethodologyBodyFr03.05">
                        <head>Glossaires et index</head>
                        <p>Outre cet apparat critique et historique, nous avions le désir de fournir
                            un glossaire des termes architecturaux et juridiques. C’est-à-dire une
                            liste alphabétique des mots difficiles jouant le rôle d’un dictionnaire
                            propre au texte pour favoriser sa compréhension<ref type="note"
                                target="#editionMethodologyN0020"/>. En dehors des aspects de
                            vulgarisation, un tel glossaire répondait aussi assez bien au caractère
                            pluri-disciplinaire de l’édition pouvant à la fois intéresser les
                            historiens de l’architecture et les historiens du droit.</p>
                        <p>Plusieurs index permettent également d’offrir différents types d’accès
                            aux textes. En plus des index patronymiques et toponymiques
                            habituellement requis dans une édition critique, nous envisagions
                            l’établissement d’un index des matières. De tels index devaient fournir
                            des listes d’occurrences dans les textes classées par cours. </p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="editionMethodologyBodyFr04" type="part" n="4">
                    <head>Les modalités de consultation</head>
                    <div xml:id="editionMethodologyBodyFr04.01" type="chapter">
                        <p>S’agissant de mettre à disposition des chercheurs un matériau entièrement
                            nouveau, de manière générale, les modalités de consultation des
                            manuscrits que nous envisagions pour l’édition numérique devaient
                            privilégier l’étude des textes et de leurs figures.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionMethodologyBodyFr04.02" type="chapter">
                        <head>La consultation des différents témoins manuscrits</head>
                        <p>Faute d’être assurés d’obtenir les droits pour la publication de
                            l’ensemble des reproductions des manuscrits, il n’était pas possible de
                            produire une édition <soCalled>hyper-diplomatique</soCalled> qui offre
                            un accès simultané aux transcriptions et aux <foreign xml:lang="lat">fac
                                simili</foreign> des différents témoins. En revanche, conformément
                            au vœu exprimé par le Conseil scientifique du projet, il a paru
                            nécessaire d’offrir au lecteur une consultation des transcriptions des
                            différents témoins. Au lieu de se contenter de les mettre à disposition
                            sous forme de documents au format pdf, il nous paraissait plus judicieux
                            d’autoriser le lecteur de les afficher, comme il le souhaitait, afin
                            d’opérer lui-même la comparaison entre les témoins manuscrits. L’idée
                            étant de lui proposer un contexte favorable pour une lecture rapprochée
                            du corpus et de ses différents témoins.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionMethodologyBodyFr04.03" type="chapter">
                        <head>La consultation et la comparaison des planches</head>
                        <p>S’agissant d’un cours d’architecture, nous avons vu à quel point les
                            planches et figures tiennent une place importante dans l’intelligibilité
                            du propos et sont à cet égard, pour ainsi dire, parties prenantes du
                            texte. De surcroît, l’édition s’adressant principalement à des
                            historiens de l’art, une attention particulière devait être accordée à
                            la consultation des contenus graphiques. D’une part, pour
                            l’intelligibilité du discours, il était nécessaire de pouvoir lire le
                            texte en regard des planches. D’autre part, à fins de comparaison et à
                            l’instar de ce qui devait être mis en place pour le texte, nous voulions
                            que le lecteur puisse également comparer les différentes versions des
                            planches. Le dispositif devait donc permettre, non seulement de
                            visualiser les figures en regard du texte lors de la lecture, mais aussi
                            de comparer les représentations contenues dans les différents
                            témoins.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionMethodologyBodyFr04.04" type="chapter">
                        <head>La recherche plein texte</head>
                        <p>Outre les index qui relèvent en grande partie de l’apparat critique, il
                            s’agissait également de proposer au lecteur une recherche plein texte.
                            La recherche dite <soCalled>plein texte</soCalled> est l’une des
                            modalités de consultation du texte spécifiquement permise par le support
                            numérique. Il nous paraissait donc difficile de nous en passer.
                            Toutefois, pour être efficace, une telle recherche suppose un traitement
                            particulier de la langue qui n’est pas sans présenter quelques
                            difficultés ; <foreign xml:lang="lat">a fortiori</foreign> comme dans
                            notre situation où le texte n’était pas modernisé. Si une telle
                            fonctionnalité apparemment simple pour l’utilisateur nous paraissait
                            nécessaire et attendue, sa mise en place efficace était loin d’être
                            triviale.</p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="editionMethodologyBodyFr05" type="part">
                    <p>Le projet d’ANR Desgodets débouchait donc sur la réalisation d’une ambitieuse
                        édition du corpus des cours de l’architecte à l’<orgName>Académie royale
                            d’architecture</orgName>. Parce qu’il s’agissait de publier des textes
                        jamais édités précédemment, qu’elle fut numérique ou papier, la production
                        d’une telle édition critique se devait de respecter un certain nombre de
                        conventions éditoriales dans le domaine de l’édition scientifique et
                        d’offrir un cadre le plus approprié possible à l’étude des témoins
                        manuscrits. Enfin, une telle édition devait être adaptée au caractère
                        particulier des textes architecturaux, notamment eu égard au rapport à
                        l’image.</p>
                </div>
                <!--<ref type="note" target="#editionMethodologyN0002">post Nepotiani
                            exitium</ref>
                <figure type="illustration" copyOf="#editionMethodologyIll0004"/>-->
            </div>
        </body>
        <back xml:id="editionMethodologyBack">
            <div xml:id="editionMethodologyBackFr" xml:lang="fre">

                <!-- inclusion du fichier de notes -->
                <xi:include href="divs/desgodetsMethodologyNotes.tei.xml" parse="xml">
                    <xi:fallback>Fichier de notes de desgodetsMethodologyNotes non
                        trouvé</xi:fallback>
                </xi:include>

                <!-- lien vers le fichier à télécharger -->
                <!--
                <div xml:id="editionMethodologyBackFr02" type="downloads">
                    <head>Téléchargements</head>
                    <!-\-<p><ref type="file" target="../../files/programme2010.pdf">programme</ref></p>-\->
                    <p>
                        <ref type="file" target="../../files/programme2010.pdf"
                            mimeType="application/pdf">Documentation sur la méthode d'édition</ref>
                    </p>
                    <!-\- avec un titre long pour voir le rendu -\->
                </div>
                -->

                <!-- liste des figures -->
                <div xml:id="editionMethodologyBackFr03" type="figures">
                    <head>Liste des figures</head>
                    <figure xml:id="editionMethodologyIll0001" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Collation des variantes</title>
                            <desc>Vue d’écran de la collation des variantes avec le logiciel
                                Juxta.</desc>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/thumbs/desgodetsCollation.png"
                            mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="medium" url="../../images/thumbs/desgodetsCollation.png"
                            mimeType="image/png"/>
                        <graphic n="full" url="../../images/thumbs/desgodetsCollation.png"
                            mimeType="image/png"/>
                    </figure>
                </div>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
